\chapter{Modelos a Valores sobre Álgebras} {
	\section{Básico}

	\renewcommand{\H}{\mathbb{H}}
	\renewcommand{\A}{\mathbb{A}}
	\renewcommand{\B}{\mathbb{B}}

	Neste capítulo, $\A{}$, $\B{}$ e $\H{}$ serão álgebras de Heyting
	completas não degeneradas ($1\not=0$), que coincidem com a definição 
	de Locale, com restrições adicionais potencialmente postuladasnos 
	enunciados de teoremas.

	Nosso objeto de estudo são as classes $\V{\H}$ --- parametrizadas 
	por álgebras de Heyting completas --- definidas da seguinte forma:

	\begin{definition}{Modelos a Valores em Locales}
		Para cada ordinal $\alpha$ deixe:
		
		$$ 
			\V{\H}_\alpha = \SET{f: \exists\beta<\alpha:
				\fun f\land\dom f \subseteq\V\H_\beta \land\img f\subseteq \H
			} 
		$$

		$$ \V{\H} = \bigcup_{\alpha\in\ord}\V\H_\alpha $$

		Definimos, também, algumas noções auxiliares:

		$$ \TUPLE{f}{g}\prec\TUPLE{x}{y}\iff(f\in\dom x\land g=y)\lor(f=x\land g\in\dom y) $$

		Que é uma relação bem fundada nos pares de elementos de $\V\H$. E definimos o rank de construção:

		$$\rho(x) : \min\SET{\alpha\in\ord:x\in\V\H_\alpha}$$
	\end{definition} 

	\begin{lemma}{
		$\prec$ é de fato uma relação bem fundada: 
		\begin{proof}
			Tome $X$ uma subclasse de $\V\H\times\V\H$.
			Considere $\rho_2(x,y) = \min\SET{\rho(x), \rho(y)}$, e tome a imagem de $X$ por $\rho_2$.
			A classe resultante é uma subclasse $O$ dos ordinais, portanto tem mínimo, chame de 
			$\alpha$.

			Como $\alpha$ é imagem de $\rho_2$, existe ao menos um $p=\TUPLE{x}{y}$ com 
			$\rho_2(p)=\alpha$, Suponha --- sem perda de generalidade --- que $\rho(x)=
			\alpha$. 

			Suponha que exista $q=\TUPLE{f}{g}\in X$ tal que $q\prec p$, então

			$$ (f\in\dom x\land g=y)\lor(f=x\land g\in\dom y) $$

			\begin{prooftree}
				\AxiomC{$f\in\dom x\land g=y$}
				\UnaryInfC{$\rho_2\TUPLE{f}{g}\leq\rho_2\TUPLE{x}{y}$}

				\AxiomC{$f=x\land g\in\dom y$}
				\UnaryInfC{$\rho_2\TUPLE{f}{g}\leq\rho_2\TUPLE{x}{y}$}

				\BinaryInfC{$(q\prec p)\rar(\rho_2(q)\leq\rho_2(p))$}
			\end{prooftree}

			Por outro lado, $\rho_2(p)\leq\rho_2(q)$, então devem ser 
			iguais. Neste caso, ainda supondo que $q\prec p$, somos 
			forçados a aceitar que nenhuma das cordenadas de $p$ ou 
			$q$ ocorre em etapas anteriores a $\alpha$.

			Neste caso, segue que como $\rho(x)=\alpha$, então $f=x$ 
			e portanto, $g\in\dom y$. Note que neste caso, ainda 
			estamos na hipótese de ser $\rho_2$ minimal e atinge 
			$\alpha$ em sua primeira cordenada, então é cabível aplicar 
			o argumento novamente, e potencialmente obter mais um 
			elemento de $X$ de tal forma que deve haver uma cadeia

			$$ 
				\cdots \prec 
				\TUPLE{a_1}{b_1} \prec 
				\TUPLE{a_0}{b_0} \prec 
				\TUPLE{f}{g} \prec 
				\TUPLE{x}{y} 
			$$

			Mas, por construção, $a_i = f = x$, então temos --- olhando 
			apenas a segunda coordenada ---, pela definição de $\prec$,
			$\cdots \in b_1 \in b_0 \in g \in y$. Mas uma 
			$\in$-sequência sempre estabiliza. Logo, não pode haver uma 
			sequência infinita $\prec$-decrescente. Portanto, toda 
			classe de elementos de $\V\H\times\V\H$ possue elemento 
			$\prec$-minimal e, mais que isso, é necessário que a classe

			$$ \SET{x\in X: x\prec x_0} $$

			Seja um conjunto para todo $x_0\in X$, simplesmente em 
			virtude do fato de que o rank de construção de $x$ não 
			pode exceder o de $x_0$, e cada $\V\H_\gamma$ é sempre 
			conjunto. 
		\end{proof}
	} \end{lemma}

	Com esta demonstração, podemos empregar esta relação em uma definição 
	por recursão transfinita em relações bem fundadas:

	\begin{definition}{Valoração de Fórmulas}
		Deixe, $x,y\in\V\H$. Definimos por recursão simultânea na relação $\prec$:
		\begin{align*}
			\bvalue{x\in y}_\H &= \bigvee_{t\in\dom y}y(t)\land\bvalue{x=t}_\H\\
			\bvalue{x  = y}_\H &= \bigwedge_{
				\substack{{u\in\dom x}\\{v\in\dom y}}
			} (x(u)\rar\bvalue{u\in y}_\H)\land(y(v)\rar\bvalue{x \ni v}_\H) \\
			\bvalue{x\ni y}_\H &= \bigvee_{t\in\dom x}x(t)\land\bvalue{t=y}_\H
		\end{align*}

		É relativamente simples (modulo recursão), ver que 
		$\bvalue{x\in y}_\H=\bvalue{y \ni x}$ e, portanto, 
		que $\bvalue{x=y}_\H = \bvalue{y=x}_\H$. A 
		apresentação da fórmula funcional para a aplicação 
		da recursão transfinita é possível:

		\begin{align*}
        	F\POINT{\TUPLE{a}{b}}{f} = {\Big\langle}&
        	\bigwedge_{\substack{y\in\dom a\\x\in\dom b}}
        	[b(x)\rar\pi_2\circ f\POINT{\TUPLE{x}{b}}] \land
        	[a(y)\rar\pi_3\circ f\POINT{\TUPLE{y}{a}}],\\
            &\bigvee_{ x\in\dom b}[b(x)\land\pi_1\circ f\POINT{\TUPLE{a}{x}}],\\
            &\bigvee_{ x\in\dom a}[a(x)\land\pi_1\circ f\POINT{\TUPLE{x}{b}}]
            {\Big\rangle}
    	\end{align*}

    	Onde $\pi_i$ são as projeções canonicas. $F$ pretende,
    	dada uma $f$ (que posteriormente será uma restrição dela 
		mesma) calcular a tripla de valores das pertinências e da 
		igualdade.

		Para fórmulas da língua, codificamos $\varphi$ 
		indutivamente: para os conectivos e a negação, 
		basta aplicar os operadores correspondentes de 
		$\H$. Para quantificadores, usamos a completude
		de $\H$ e colocamos:

		$$ \bvalue{\forall x:\varphi(x)}_\H = \bigwedge_{x\in\V\H}\bvalue{\varphi(x)}_\H$$
		$$ \bvalue{\exists x:\varphi(x)}_\H = \bigvee_{  x\in\V\H}\bvalue{\varphi(x)}_\H$$

		Quando não causar ambiguidade, omitiremos $\H$ em $\bvalue{\varphi}_\H$.
	\end{definition} 

	\begin{theorem}{Propriedades da Valoração de Fórmulas}
		\begin{enumerate}
			\item $\bvalue{x  =  x} = 1$.																	% eq refl
            \item $\forall x\in \dom y: y(x) 			   		\leq \bvalue{x \in y}$. 					% aux 1.
            \item $\bvalue{x  =  y} = \bvalue{y = x}$.														% eq symm
			\item $\bvalue{x \in y} = \bvalue{y \ni x}$.													% ni is in
            \item $\bvalue{x  =  y} \land \bvalue{y = z} 		\leq \bvalue{x  =  z}$.						% eq trans
            \item $\bvalue{x  =  y} \land \bvalue{y \in z} 		\leq \bvalue{x \in z}$. 					% eq with in
            \item $\bvalue{x \in y} \land \bvalue{y = z}		\leq \bvalue{x \in z}$. 					% eq with in 2
            \item $\bvalue{x  =  y} \land  x(u)      	   		\leq \bvalue{u \in y}$. 					% misc 1.
			\item $\bvalue{x  =  y} \land \bvalue{\varphi(x)}     =  \bvalue{y  =  x}\land \bvalue{\varphi(y)}$.% eq subst fmla
			\item $\bvalue{\exists u\in x:\varphi(u)} = \bigvee_{  u\in\dom x}x(u)\land\bvalue{\varphi(u)}$	% good quant E
			\item $\bvalue{\forall u\in x:\varphi(u)} = \bigwedge_{u\in\dom x}x(u)\rar \bvalue{\varphi(u)}$	% good quant A
		\end{enumerate}
		\begin{proof}
			\begin{enumerate}
				\item\begin{subproof}% eq refl
					Suponha $\forall\alpha<\beta:\forall u\in\V\B_\alpha: \bvalue{u=u}=1$.
					Seja $x\in\V\B_\beta$. Seja $u\in\dom x$.

					$$\bvalue{u\in x} = \bigvee_{v\in\dom x} x(v)\land\bvalue{v=u} \geq x(u)\land\bvalue{u=u} = x(u)\land 1 = x(u) $$

					Como $\bvalue{x=x} = \bigwedge_{v\in\dom x}x(v)\rar\bvalue{v\in x}$, então temos que 
					$$\bvalue{x=x}\geq\bigwedge_{v\in\dom x} x(v)\rar x(v) = 1$$
				\end{subproof}
				
				\item\begin{subproof}% aux 1.
					Seja $y\in\V\B$ e $x\in\dom y$.
					$$\bvalue{x\in y} = \bigvee_{v\in\dom y} y(v)\land\bvalue{v=x} \geq y(x)\land\bvalue{x=x} = y(x)\land 1 = y(x)$$
				\end{subproof}

				\item\begin{subproof}% eq symm
					Trivial considerada a simetria na definição de igualdade e a comutatividade de $\land$.
				\end{subproof}

				\item\begin{subproof}% ni is in
					Trivial dada a simetria da igualdade.
				\end{subproof}

				\item\begin{subproof}% eq trans
					A demonstração é longa e será quebrada em algumas partes. Primeiro, sejam $y,z\in\V\B$
					
					Assuma por hipótese indutiva o seguinte:

					$$ \forall u\in\V\B:\forall y,z\in\V\B: \bvalue{u=y}\land\bvalue{y=z}\leq\bvalue{u=z} $$

					Basta provar que dados $y,z$, assumindo a hipótese, temos a transitividade da igualdade 
					para $x$.

					\paragraph{Parte 1:}
						Deixe $x,y,z\in\V\B$. Suponha $u\in\dom x$; $v\in\dom y$; $w\in\dom z$.
						Reiterando a hipótese indutiva: $\forall u\in\dom x:\forall y,z\in\V\B:$,
						podemos instanciar na hipótese:
						
						$$						\bvalue{u=v}\land\bvalue{v  =  w}				\leq						\bvalue{u  =  w} $$
						$$						\bvalue{u=v}\land\bvalue{v  =  w} \land z(w)	\leq						\bvalue{u  =  w} \land z(w)$$
						$$\bigvee_{w\in\dom z}	\bvalue{u=v}\land\bvalue{v  =  w} \land z(w)	\leq	\bigvee_{w\in\dom z}\bvalue{u  =  w} \land z(w)$$
						\[						\bvalue{u=v}\land\bvalue{v \in z} 				\leq						\bvalue{u \in z} 					\tag{1.1}\]

						Similarmente, 

						$$						\bvalue{u  =  v}\land\bvalue{v=w}				\leq						\bvalue{u  =  w} $$
						$$						\bvalue{u  =  v}\land\bvalue{v=w} \land x(u)	\leq						\bvalue{w  =  u} \land x(u)$$
						$$\bigvee_{u\in\dom x}	\bvalue{u  =  v}\land\bvalue{v=w} \land x(u)	\leq	\bigvee_{u\in\dom x}\bvalue{w  =  u} \land x(u)$$
						\[						\bvalue{v \in x}\land\bvalue{v=w} 				\leq						\bvalue{w \in x} 					\tag{1.2}\]

					\paragraph{Parte 2:}
						Note que, pela definição de igualdade, 
						\begin{align*}
							\bvalue{y=z}	&=\bigwedge_{\substack{a\in\dom y\\ b\in\dom z}}(y(a)\rar\bvalue{a\in z})\land(z(b)\rar\bvalue{b\in y})\\
											&\leq 											(y(v)\rar\bvalue{v\in z})\land(z(w)\rar\bvalue{w\in y})\\
											&\leq 											 y(v)\rar\bvalue{v\in z}
						\end{align*}
						E portanto, 
						
						\[\bvalue{y=z}\land y(v) \leq \bvalue{v \in z}																							\tag{2.1}\]

						Novamente,
						\begin{align*}
							\bvalue{y=x}	&=\bigwedge_{\substack{a\in\dom x\\ b\in\dom y}}(x(a)\rar\bvalue{a\in y})\land(y(b)\rar\bvalue{b\in x})\\
											&\leq 											(x(u)\rar\bvalue{u\in y})\land(y(v)\rar\bvalue{v\in x})\\
											&\leq 											 y(v)\rar\bvalue{v\in x}
						\end{align*}
						
						E assim,
						\[\bvalue{y = x} \land y(v) \leq \bvalue{v \in x}																						\tag{2.2}\]

					\paragraph{Parte 3:}
						De (1.1) e (2.1), tiramos:
						$$ 						\bvalue{u  =  v} \land \bvalue{y = z} \land y(v) \leq 						\bvalue{u \in z}$$
						$$ \bigvee_{v\in\dom y} \bvalue{u  =  v} \land \bvalue{y = z} \land y(v) \leq \bigvee_{v\in\dom y}	\bvalue{u \in z}$$
						\[ 						\bvalue{u \in y} \land \bvalue{y = z} 			\leq 						\bvalue{u \in z}					\tag{3.1}\]

						De (1.2) e (2.2), tiramos:
						$$ 						\bvalue{y  =  x} \land y(v) \land \bvalue{v = w} \leq 						\bvalue{w \in x}$$
						$$ \bigvee_{v\in\dom y} \bvalue{w  =  v} \land y(v) \land \bvalue{y = x} \leq \bigvee_{v\in\dom y}	\bvalue{w \in x}$$
						\[ 						\bvalue{w \in y} \land 			  \bvalue{y = x} \leq 						\bvalue{w \in x}					\tag{3.2}\]

					\paragraph{Parte 4:}
						Abrindo-se a definição de $\bvalue{x = y}$:
						\begin{align*}
							\bvalue{x=y}	&=\bigwedge_{\substack{a\in\dom x\\ b\in\dom y}}(x(a)\rar\bvalue{a\in y})\land(y(b)\rar\bvalue{b\in x})\\
											&\leq 											(x(u)\rar\bvalue{u\in y})\land(y(v)\rar\bvalue{v\in x})\\
											&\leq 											 x(u)\rar\bvalue{u\in y}
						\end{align*}

						Portanto, 
						\[\bvalue{x = y}\land x(u) \leq \bvalue{u \in y}																						\tag{4.1}\]

						Novamente, abrindo a definição,
						\begin{align*}
							\bvalue{y=z}	&=\bigwedge_{\substack{a\in\dom y\\ b\in\dom z}}(y(a)\rar\bvalue{a\in z})\land(z(b)\rar\bvalue{b\in y})\\
											&\leq 											(y(v)\rar\bvalue{v\in z})\land(z(w)\rar\bvalue{w\in y})\\
											&\leq 											 z(w)\rar\bvalue{w\in y}
						\end{align*}

						E, desta forma, 
						\[\bvalue{y = z}\land z(w) \leq \bvalue{w \in y}																						\tag{4.2}\]

					\paragraph{Parte 5:}
						Aplicando-se (4.1) em (3.1), temos:

						$$ \bvalue{x = y} \land x(u) 	\land \bvalue{y = z} \leq 										\bvalue{u \in z} $$
						$$ \bvalue{x = y} 				\land \bvalue{y = z} \leq 							x(u) \rar 	\bvalue{u \in z} $$
						\[ \bvalue{x = y} 				\land \bvalue{y = z} \leq \bigwedge_{u\in\dom x}	x(u) \rar 	\bvalue{u \in z} 						\tag{5.1}\]

						Aplicando-se (4.2) em (3.2), obtem-se:
						
						$$ \bvalue{y = z} \land z(w) 	\land \bvalue{y = x} \leq 										\bvalue{w \in x} $$
						$$ \bvalue{y = z} 				\land \bvalue{y = x} \leq 							z(w) \rar	\bvalue{w \in x} $$
						\[ \bvalue{y = z} 				\land \bvalue{y = x} \leq \bigwedge_{w\in\dom z}	z(w) \rar	\bvalue{w \in x} 						\tag{5.2}\]

					\paragraph{Parte 6:}
						Finalmente, rearranjando (5.1) e (5.2), temos:
						\[\bvalue{x = y} \land \bvalue{y = z} \leq \bigwedge_{w\in\dom z} z(w) \rar \bvalue{w \in x}\]
						\[\bvalue{x = y} \land \bvalue{y = z} \leq \bigwedge_{u\in\dom x} x(u) \rar \bvalue{u \in z}\]

						E portanto,
						\[\bvalue{x = y} \land \bvalue{y = z} \leq \bigwedge_{\substack{u\in\dom x \\ w\in\dom z}} (z(w) \rar \bvalue{w \in x})\land(x(u) \rar \bvalue{u \in z})\]

					Que é justamente o que se queria demonstrar.
				\end{subproof}

				\item\begin{subproof}% eq with in
					Sejam $x,y,z\in\V\B$, e deixe $w\in\dom z$.

					$$\bvalue{x=y}\land\bvalue{y=w}\leq\bvalue{x=w}$$
					$$\bvalue{x=y}\land\bvalue{y=w}\land z(w)\leq\bvalue{x=w}\land z(w)$$
					$$\bigvee_{w\in\dom z}\bvalue{x=y}\land\bvalue{y=w}\land z(w)\leq\bigvee_{w\in\dom z}\bvalue{x=w}\land z(w)$$
					$$\bvalue{x=y}\land\bvalue{y\in z}\leq\bvalue{x\in z}$$
				\end{subproof}

				\item\begin{subproof}%eq with in 2
					Primeiro, fixe $x,y,z\in\V\B$, então, pelo item anterior, 
					(mudando os nomes de variáveis) temos: $\forall v\in\dom y:$

					\[ \bvalue{x = v} \land \bvalue{v \in z} \leq  \bvalue{x \in z} 												\tag{1}\]
					
					Entretanto, abrindo a definição de $\bvalue{y = z}$:
					\begin{align*}
						\bvalue{y = z}	&=		\bigwedge_{\substack{v\in\dom y\\w\in\dom z}}(y(v)\rar\bvalue{v\in z})\land(z(w)\rar\bvalue{w\in y})\\
										&\leq	\bigwedge_{\substack{v\in\dom y            }} y(v)\rar\bvalue{v\in z}								\\
										&\leq												  y(v)\rar\bvalue{v\in z}								\\
					\end{align*}

					Portanto, $\forall v\in\dom y:$
					\[ \bvalue{y = z} \land y(v) \leq \bvalue{v \in z} \tag{2}\]

					Aplicando (2) em (1), temos:
					$$ 						\bvalue{x  =  v} \land \bvalue{y = z} \land y(v) \leq  					  	\bvalue{x \in z} $$
					$$ \bigvee_{v\in\dom y}	\bvalue{x  =  v} \land \bvalue{y = z} \land y(v) \leq \bigvee_{v\in\dom y}	\bvalue{x \in z} $$
					$$ 						\bvalue{x \in y} \land \bvalue{y = z} 			 \leq 					  	\bvalue{x \in z} $$

					Que era o que se queria provar.
				\end{subproof}

				\item\begin{subproof}% misc 1.
					Foi instrutivo repetir a prova disso algumas vezes. Basta abrir a definição de 
					$\bvalue{x = y}$.
				\end{subproof}

				\item\begin{subproof}% eq subst fmla
					Com o provado acima, já efetuamos a demonstração disso para fórmulas atômicas.
					Neste caso, vamos pular as atômicas e lidar apenas com as fórmulas complexas.

					Induzindo na complexidade das fórmulas --- temos alguns casos: Os conectivos 
					e negação e os quantificadores. Pela definição de $\bvalue{\cdot}$, que é 
					recursiva na fórmula, a prova é relativamente trivial para os conectivos lógicos:

					\paragraph{Conjunção e Disjunção:}
						Seja $\cdot\in\SET{\lor}{\land}$

						$$\bvalue{x=y}\land\bvalue{\varphi(x)\mathrel{\cdot}\psi(x)}=(\bvalue{x=y}\land\bvalue{\varphi(x)})\mathrel{\cdot}(\bvalue{x=y}\land\bvalue{\psi(x)})$$
						
						Pela hipótese indutiva temos
						\begin{enumerate}
							\item $\bvalue{x=y}\land\bvalue{\varphi(x)} = \bvalue{x=y}\land\bvalue{\varphi(y)}$. 
							\item $\bvalue{x=y}\land\bvalue{\psi(x)}    = \bvalue{x=y}\land\bvalue{\psi(y)}$.
						\end{enumerate}


						Desta forma,
						\begin{align*}
							  &\bvalue{x=y}\land\bvalue{\varphi(x)\mathrel{\cdot}\psi(x)}=(\bvalue{x=y}\land\bvalue{\varphi(x)})\mathrel{\cdot}(\bvalue{x=y}\land\bvalue{\psi(x)})=\\
							=(&\bvalue{x=y}\land\bvalue{\varphi(y)})\mathrel{\cdot}(\bvalue{x=y}\land\bvalue{\psi(y)})=\bvalue{x=y}\land\bvalue{\varphi(y)\mathrel{\cdot}\psi(y)}.
						\end{align*}

					\paragraph{Negação:}
						Suponha que:
						$$ \bvalue{x = y} \land \bvalue{\varphi(x)} = \bvalue{x = y} \land \bvalue{\varphi(y)} $$
						Então,
						$$ \bvalue{x = y}^*\lor(\bvalue{x = y} \land \bvalue{\varphi(x)}) = \bvalue{x = y}^*\lor(\bvalue{x = y} \land \bvalue{\varphi(y)}) $$
						$$ \bvalue{x = y}^*\lor \bvalue{\varphi(x)} = \bvalue{x = y}^* \lor \bvalue{\varphi(y)} $$
						$$ (\bvalue{x = y}^*\lor \bvalue{\varphi(x)})^* = (\bvalue{x = y}^* \lor\bvalue{\varphi(y)})^* $$
						$$ \bvalue{x = y} \land \bvalue{\varphi(x)}^* = \bvalue{x = y} \land \bvalue{\varphi(y)}^* $$
						$$ \bvalue{x = y} \land \bvalue{\neg\varphi(x)} = \bvalue{x = y} \land \bvalue{\neg\varphi(y)} $$

					\paragraph{Implicação:}
						\begin{align*}
						 	\bvalue{x = y} \land \bvalue{\varphi(x)\rar\psi(x)} &= (\bvalue{x = y} \land (\bvalue{\varphi(x)}^*  \lor \bvalue{\psi(x)})) \\
							 													&= (\bvalue{x = y} \land  \bvalue{\varphi(x)}^*) \lor (\bvalue{x = y} \land \bvalue{\psi(x)}) \\
							 													&= (\bvalue{x = y} \land  \bvalue{\varphi(y)}^*) \lor (\bvalue{x = y} \land \bvalue{\psi(y)}) \\
						 														&= (\bvalue{x = y} \land (\bvalue{\varphi(x)}^* \lor \bvalue{\psi(x)}))\\
							 													&= (\bvalue{x = y} \land \bvalue{\varphi(y)\rar\psi(y)})
						\end{align*}
					
					\paragraph{Quantificação:}
						Por definição,
						$$ \bvalue{\exists w:\varphi(w,x)} 					= \bigvee_{t\in\V\B}\bvalue{\varphi(t,x)} $$
						Então,
						\begin{align*}
							\bvalue{x=y}\land\bvalue{\exists w:\varphi(w,x)}&= \bvalue{x=y}\land	\bigvee_{t\in\V\B}					\bvalue{\varphi(t,x)}\\
													 						&= 						\bigvee_{t\in\V\B}\bvalue{x=y}\land	\bvalue{\varphi(t,x)}\\
													 						&= 						\bigvee_{t\in\V\B}\bvalue{x=y}\land	\bvalue{\varphi(t,y)}\\
													 						&= \bvalue{x=y}\land	\bigvee_{t\in\V\B}					\bvalue{\varphi(t,y)}\\
													 						&= \bvalue{x=y}\land\bvalue{\exists w:\varphi(w,y)}
						\end{align*}

						Por definição,
						$$ \bvalue{\forall w:\varphi(w,x)} 					= \bigwedge_{t\in\V\B}\bvalue{\varphi(t,x)} $$
						Então,
						\begin{align*}
							\bvalue{x=y}\land\bvalue{\exists w:\varphi(w,x)}&= \bvalue{x=y}\land	\bigwedge_{t\in\V\B}					\bvalue{\varphi(t,x)}\\
													 						&= 						\bigwedge_{t\in\V\B}\bvalue{x=y}\land	\bvalue{\varphi(t,x)}\\
													 						&= 						\bigwedge_{t\in\V\B}\bvalue{x=y}\land	\bvalue{\varphi(t,y)}\\
													 						&= \bvalue{x=y}\land	\bigwedge_{t\in\V\B}					\bvalue{\varphi(t,y)}\\
													 						&= \bvalue{x=y}\land\bvalue{\forall w:\varphi(w,y)}
						\end{align*}

						Caso valorássemos $w$ diferentemente também valeria, pois não usamos o 
						valor da variável $w$ para obter o valor de $\bvalue{Qw:\varphi(w,x)}$.
				\end{subproof}
				
				\item\begin{subproof}% good quant E
					\begin{align*}
						\bvalue{\exists u\in x:\varphi(u)} 	&= \bvalue{\exists u: u\in x \land \varphi(u)}\\
															&= \bigvee_{u\in\V\B}\bvalue{u\in x}\land \bvalue{\varphi(u)}\\
															&= \bigvee_{u\in\V\B}\bigvee_{v\in\dom x}x(v)\land\bvalue{u=v}\land \bvalue{\varphi(u)}\\
															&= \bigvee_{v\in\dom x}\bigvee_{u\in\V\B}x(v)\land\bvalue{u=v}\land \bvalue{\varphi(v)}\\
															&= \bigvee_{v\in\dom x}x(v)\land\bigvee_{u\in\V\B}\bvalue{u=v}\land \bvalue{\varphi(v)}\\
															&= \bigvee_{v\in\dom x}x(v)\land\bigvee_{u\in\V\B}\bvalue{v=v}\land \bvalue{\varphi(v)}\\
															&= \bigvee_{v\in\dom x}x(v)\land\bvalue{\varphi(v)}\\
					\end{align*}
				\end{subproof}

				\item\begin{subproof}% good quant A
					\begin{align*}
						\bvalue{\forall u\in x:\varphi(u)}	&= \bigwedge_{u\in\V\B} 	\bvalue{u\in x\rar \varphi(u)} \\
															&= \left(\bigvee_{u\in\V\B} \bvalue{u\in x\rar \varphi(u)}^*\right)^* \\
															&= \left(\bigvee_{u\in\V\B} \left(\bvalue{u\in x}^*\lor \bvalue{\varphi(u)}\right)^*\right)^* \\
															&= \left(\bigvee_{u\in\V\B} \left(\bvalue{u\in x}\land \bvalue{\varphi(u)}^*\right)\right)^* \\
															&= \left(\bigvee_{u\in\V\B} \bvalue{u\in x \land \neg \varphi(u)}\right)^* \\
															&= \left(\bvalue{\exists u: u\in x \land \neg \varphi(u)}\right)^* \\
															&= \left(\bvalue{\exists u\in x \land \neg \varphi(u)}\right)^* \\
															&= \left(\bigvee_{u\in\dom x}x(u)\land\bvalue{\neg\varphi(u)}\right)^* \\
															&= \left(\bigvee_{u\in\dom x}x(u)\land\bvalue{\varphi(u)}^*\right)^* \\
															&= \bigwedge_{u\in\dom x}x(u)^*\lor\bvalue{\varphi(u)}^{**} \\
															&= \bigwedge_{u\in\dom x}x(u)^*\lor\bvalue{\varphi(u)} \\
															&= \bigwedge_{u\in\dom x}x(u)\rar\bvalue{\varphi(u)} \\
					\end{align*}
				\end{subproof}
			\end{enumerate}

			Desta maneira, está provado o teorema.
		\end{proof}

		A importância destes resultados é nos estabelecer a proximidade da semântica 
		booleana com a relação de consequência sintática $\vdash$, que é o que 
		precisamos para provas de consistência relativa e independência.
	\end{theorem}

	Uma intepretação do teorema acima é a seguinte: a igualdade seguindo $\B$ se 
	comporta como esperamos que uma igualdade se comporte: respeita as leis de 
	Leibniz, é transitiva, reflexiva e simétria em um sentido que definiremos a 
	seguir.

	\section{Semântica Booleana}

	Agora, $\A$, $\B$ serão álgebras booleanas completas não degeneradas ($1\not=0$). 
	Pois alguns resultados demandam o meio excluído. Usamos, por vezes tacitamente, 
	o Axioma da escolha nas demonstrações que seguem. 

	\begin{definition}{Semântica a Valores Booleanos}
		Deixe $\B$ uma álgebra Booleana Completa\footnote{
			Esta definição é possível até álgebras de Heyting completas.
		}, $\sigma$ uma valoração de variáveis.

		$$\V\B\vDash_\sigma\varphi\iff\bvalue{\varphi[\sigma]}_\H=1$$

		Onde $\bvalue{\varphi[\sigma]}$ é só a aplicação de $\bvalue{\cdot}$ à fórmula 
		com as valorações das variáveis livres de $\varphi$.

		Nota-se que 
		 
		\begin{enumerate}
			\item $\V\B\vDash_\sigma\varphi$ e $\V\B     \vDash_\sigma\psi$ $\iff$ $\V\B    \vDash_\sigma\varphi\land\psi$
			\item $\V\B\vDash_\sigma\forall x:\varphi(x)$                 	$\iff$ para todo  $X$, $\V\B\vDash_{\sigma[x/X]}\varphi(x)$
			\item $\V\B\vDash_\sigma\exists x:\varphi(x)$                 	$\iff$ para algum $X$, $\V\B\vDash_{\sigma[x/X]}\varphi(x)$
			\item $\V\B\vDash_\sigma\neg\varphi$                          	$\RAR$ $\V\B\not\vDash_\sigma\varphi$
			\item $\V\B\vDash_\sigma\varphi$ ou $\V\B    \vDash_\sigma\psi$ $\RAR$ $\V\B    \vDash_\sigma\varphi\lor\psi$
			\item $\V\B\vDash_\sigma\psi$ ou $\V\B\vDash_\sigma\neg\varphi$ $\RAR$ $\V\B    \vDash_\sigma\varphi\rar\psi$
		\end{enumerate}

		Só pelas propriedades de álgebras de Heyting. Somando os resultados anteriores, temos trivialmente 
		que na semântica booleana a regra de inferência \textit{modus ponens} é válida e que todas as instâncias 
		de tautologia da lógica proposicional clássica são válidas em qualquer semântica booleana simplesmente em 
		virtude da álgebra ser booleana --- a verificação é trivial. 
	\end{definition}

	\begin{theorem}{Os Axiomas da Lógica de Primeira Ordem são Válidos em $\V\B$}
		Por \cite{FAJARDO}:
		\begin{enumerate}
			\item Instância de Tautologias do cálculo proposicional são Axiomas.
			\item Se $\varphi,\psi$ forem fórmulas e $x$ não ocorre livre em $\varphi$, então 
					$[\forall x:(\varphi\rar\psi)]\rar[\varphi\rar\forall x:\psi]$ é Axioma.
			\item Se $\varphi$ é uma fórmula e $t$ é um termo e $x$ é variável tal que todas as 
					ocorrências livres de $x$ em $\varphi$ são livres para $t$, então 
					$(\forall x:\varphi)\rar\left[\varphi\right]_x^t$ é Axioma.
			\item Se $x$ é uma variável, então $x=x$ é Axioma.
			\item Sejam $x$ e $y$ forem variáveis, e $\varphi$ for uma fórmula, e $\psi$ for idêntica 
				a $\varphi$ exceto em uma de suas ocorrências de $x$ que seja livre para $x$ e $y$,
				onde esta ocorrência em $\varphi$ foi substituída por $y$ em $\psi$. Nestas condições:
				$x=y\rar(\varphi\rar\psi)$
		\end{enumerate}

		Regras de Inferência são: Modus Ponens e Generalização, isto é:
		\begin{prooftree}
			\AxiomC{$A$}
			\AxiomC{$A\rar B$}
			\BinaryInfC{$B$}
		\end{prooftree}
		
		Quando $x$ for variável,
		\begin{prooftree}
			\AxiomC{$A$}
			\UnaryInfC{$\forall x:A$}
		\end{prooftree}
		
		\begin{proof}
			\begin{enumerate}
				\item\begin{subproof}
						Dado que lógica proposicional é completa e correta para qualquer álgebra booleana, é trivial 
						que qualquer instância de tautologia do cálculo proposicional será válida.
					\end{subproof}

				\item\begin{subproof}
						Dado que $\varphi$ não depende da valoração de $x$, é constante, então podemos podemos 
						aplicar conjunção de implicações de mesmo antecedente.
						\begin{align*}
							\bvalue{\forall x:(\varphi\rar\psi)} 	&= \bigwedge_{x\in\V\B}\bvalue{\varphi\rar\psi(x)}\\
																	&= \bvalue{\varphi}\rar\bigwedge_{x\in\V\B}\bvalue{\psi(x)}\\
																	&= \bvalue{\varphi}\rar\bvalue{\forall x:\psi(x)}\\
																	&= \bvalue{\varphi\rar\forall x:\psi(x)}\\
						\end{align*}

						O resto é trivial.
					\end{subproof}

				\item\begin{subproof}
						Uma ocorrência de $x$ é dita livre para um termo $t$ em uma fórmula $\varphi$ quando 
						a ocorrência não está em uma subfórmula da fórmula $\forall Y:\psi$ onde a variável 
						$Y$ ocorre em $t$.

						Usando indução na complexidade do termo e a transitividade da igualdade, considerando 
						a hipótese da ocorrência ser livre, é fácil ver a validade do axioma.
					\end{subproof}

				\item\begin{subproof}
						Já provamos que $\bvalue{x=x}=1$, então, para todas as variáveis, e todas as 
						valorações, isso é válido.
					\end{subproof}

				\item\begin{subproof}
						Indução na complexidade das fórmulas aplicando a propriedade 
						$\bvalue{x=y}\land\bvalue{\varphi(x)}\leq\bvalue{\varphi(y)}$.

						Não é direto, pois a substituição não discrimina ocorrências, 
						mas a demonstração pode ser adaptada e não é difícil ver que é 
						o caso.
					\end{subproof}

				\item\begin{subproof}
						Modus Ponens é trivial, já que $1\land(1\rar 1) = 1\land 1 = 1$
					\end{subproof}

				\item\begin{subproof}
						Generalização é trivial, pois se $x$ for variável, então se 
						tivermos $\bvalue{\varphi}=1$ então $\bvalue{\forall x:\varphi}=\bigwedge_x\bvalue{\varphi} = \bigwedge_x 1 = 1$
					\end{subproof}
			\end{enumerate}
		\end{proof}
	\end{theorem}

	\begin{theorem}{Correção da Semântica de $\V\B$}
		Na presença da validade das regras de inferência, é trivial que tudo que é 
		teorema da lógica de primeira ordem da língua dos conjuntos é válido em $\V\B$, 
		para toda álgebra booleana completa não degenerada $\B$.
	\end{theorem}

	A diferênça entre a semântica booleana e a de Tarski neste contexto é que algumas das bi-implicações não 
	são válidas, e pela definição de $\bvalue{\exists x:\varphi(x)}$ não é nem um pouco claro que deve haver 
	alguma testemunha deste existencial, isto é, não é --- \textit{prima facie} --- óbvio que existe um $v$
	em $\V\B$ tal que $\bvalue{\varphi(v)} = \bvalue{\exists x:\varphi(x)}$. 

	No caso, é verdade que existirá tal testemunha, mas precisamos de alguma maquinaria para prova-lo. Que é 
	o que faremos a seguir.

	\begin{definition}{Mixtura}
		Dados $B=\SET{b_i:i\in I}\subseteq\B$ e $X=\SET{x_i:i\in I}\subseteq\V\B$ definimos a mixtura de $X$ por $B$:

		$$ \sum_{i\in I} x_i\cdot b_i $$

		da seguinte forma:

		$$ \dom{\sum_{i\in I} x_i\cdot b_i}= \bigcup_{i\in I}\dom{x_i} $$
		$$ \left(\sum_{i\in I} x_i\cdot b_i\right)(u) = \bigvee_{i\in I} b_i \land \bvalue{u\in x_i} $$
	\end{definition}

	\begin{lemma}[da Mixtura]
		Deixe $b:I\to\B$ e $x:I\to\V\B$ e deixe $x=\sum_{i\in I} b_i\cdot x_i$ e presuma a hipótese adicional
		$$ b_i \land b_j \leq \bvalue{x_i = x_j} $$
		
		Então,

		$$ b_i \leq \bvalue{x_i = x} $$

		\begin{proof}
			Primeiro, note dois fatos:

			
			1. $\forall u\in\dom x:\forall i\in I:$
			$$b_i \land x_i(u) \leq b_i \land\bvalue{u\in x_i}\leq x(u) \leq \bvalue{u\in x}$$

			Portanto, $\forall i\in I:\forall u\in\dom {x_i}: b_i\leq x_i(u)\rar\bvalue{u\in x}$

			2. $\forall u\in\dom x:\forall i\in I:$
			\begin{align*}
				b_i\land x(u) 	&= b_i\bigvee_{j\in I} b_j \land 				\bvalue{u\in x_j} \\
								&=    \bigvee_{j\in I} b_j \land b_i 	\land  	\bvalue{u\in x_j} \\
								&\leq \bigvee_{j\in I} \bvalue{x_i=x_j}	\land  	\bvalue{u\in x_j} \\
								&\leq \bigvee_{j\in I} \bvalue{u\in x_i} \\
								&\leq \bvalue{u\in x_i}
			\end{align*}

			Portanto, $\forall i\in I:\forall u\in\dom {x_i}: b_i \leq x(u) \rar \bvalue{u\in x_i}$

			Unindo 1. e 2. temos que:

			$$\forall i\in I:\forall u\in\dom {x_i}: b_i\leq (x(u)\rar\bvalue{u\in x_i})\land(b_i\leq x_i(u)\rar\bvalue{u\in x})$$

			\begin{align*}
				\bvalue{x_i = x}&= \left(\bigwedge_{u\in\dom x} x(u)\rar\bvalue{u\in x_i}\right) \land \left(\bigwedge_{v\in\dom {x_i}}x_i(v)\rar\bvalue{v\in x}\right)\\
								&\geq\left(\bigwedge_{u\in\dom x} b_i\right)					 \land \left(\bigwedge_{v\in\dom {x_i}}b_i\right)\\
								&= b_i\land b_i\\
								&= b_i\\
			\end{align*}
		\end{proof}
	\end{lemma}

	\begin{theorem}{Princípio do Máximo}
		Deixe $\varphi(x)$ uma fórmula qualquer, então 
		$$\exists u\in\V\B:\bvalue{\exists x:\varphi(x)}=\bvalue{\varphi(u)}$$

		\begin{proof}
			Trivialmente, $E = \SET{\bvalue{\varphi(x)} : x\in\V\B}\subseteq\B\in V$. Então, pelo axioma da escolha, 
			existem cardinal $\kappa$ e bijeção $\varepsilon:\kappa\to E$. Como $\bvalue{\varphi(\cdot)}$ é uma função 
			sobrejetora em $E$, pelo axioma da escolha, ela tem uma sessão, que chamaremos de $\gamma$. Considere, 
			então, $s:\kappa\to\V\B$ dada por $s(\xi) = (\gamma\circ\varepsilon)(\xi)$.

			O motivo desta terrível passagem é o seguinte, $\bvalue{\varphi(\cdot)}\circ s$ é uma sequência injetora e 
			cofinal em $E$. Isto é, $\bigvee_{\xi<\kappa}\bvalue{\varphi(s(\xi))} = \bvalue{\exists x:\varphi(x)}$. 

			Com isto, deixe 
			$$b_\xi = \bvalue{\varphi(s(\xi))} \land \left(\bigvee_{\zeta<\xi}\bvalue{\varphi(s(\zeta))}\right)^{*}$$

			É simples de se ver que $\SET{b_\xi: \xi<\kappa}$ é uma anti-cadeia\footnote{
				$i\not = j \rar (b_i\land b_j = 0)$.
			}. Além disso, trivialmente, $b_\xi \leq \bvalue{\varphi(s(\xi))}$. Como $b_\xi$ é uma anti-cadeia, ela 
			claramente está nas hipóteses do Lema da Mixtura, então podemos deixar $x=\sum_{\xi<\kappa}b_i\cdot s(\xi)$.

			O lema nos garante que $b_\xi \leq \bvalue{x = s(\xi)}$. Agora, note que 
			$$b_\xi \leq \bvalue{x=s(\xi)}\land\bvalue{\varphi(s(\xi))}\leq\bvalue{\varphi(x)}$$

			Então,

			$$ \bvalue{\exists u : \varphi(u)} = \bigvee_{\xi<\kappa} b_\xi \leq \bvalue{\varphi(x)} \leq \bigvee_{u\in\V\B}\bvalue{\varphi(u)} = \bvalue{\exists u : \varphi(u)}$$

			Logo, está provado o teorema.
		\end{proof}

		A interpretação deste resultado é simples: existenciais são atingidos em $\V\B$. Isto, a primeira vista, não 
		precisava ocorrer. No entanto, o universo está tão saturado de testemunhas parciais e --- graças à habilidade 
		de mixtura-las --- podemos obter uma testemunha do existencial qualquer que seja o valor que este assuma.
	\end{theorem}

	\begin{lemma}
		$$[\V\B\vDash\exists x : \varphi(x)]\RAR \forall y\in\V\B:\exists x\in\V\B : \bvalue{\varphi(y)} = \bvalue{x = y} $$

		\begin{proof}
			Aplicando o princípio do máximo, deixe $z\in\V\B$ tal que $\bvalue{\varphi(z)} = 1$.
			Deixe $b_1 = \bvalue{y}$; $b_2 = \bvalue{y}^*$, e, por sua vez, $x_1 = v$, $x_2 = z$
			--- e deixe

			$$ x = \sum_{1\leq i \leq 2} b_i \mathrel\cdot x_i $$

			Assim, 
			$$\bvalue{\varphi(x)} \geq \bvalue{x=y \land \varphi(y)} \lor \bvalue{x=z \land \varphi(z)} \geq b\lor b^* = 1 $$
			
			Desta forma, já que $\bvalue{x=y} = \bvalue{x=y} \land \bvalue{\varphi(x)} \leq \bvalue{\varphi(y)} $ --- 
			aplicando o resultado sobre valoração de fórmulas e o que provamos acima --- Juntamos com o princípio do 
			máximo:

			$$ \bvalue{x=y} = \bvalue{x=y} \land \bvalue{\varphi(x)} \leq \bvalue{\varphi(y)} \leq \bvalue{x=y} $$

			Temos o que queríamos provar.
		\end{proof}
	\end{lemma}

	\begin{lemma}
		Para qualquer fórmula $\varphi(x)$, se para qualquer $u\in\V\B$, 
		$\V\B\vDash\varphi(u)\RAR\V\B\vDash\psi(u)$, então $\V\B\vDash\forall x:(\varphi(x)\rar\psi(x))$.

		\begin{proof}
			Assuma $\varphi$ uma tal fórmula. Dado um $y\in\V\B$, escolha $x$ dado pelo lema anterior 
			tal que $\bvalue{\varphi(x)} = 1$ e $\bvalue{\varphi(y)} = \bvalue{x = y}$. Pela hipótese, 
			então $\bvalue{\psi(x)} = 1$. Desta forma:

			$$\bvalue{\varphi(y)} = \bvalue{x = y} = \bvalue{x = y} \land \bvalue{\psi(x)} \leq \bvalue{\psi(y)} $$
			
			Assim, $\bvalue{\varphi(y)} \rar \bvalue{\psi(y)} = 1$, generalizando:

			$$\V\B\vDash\forall x:(\varphi(x)\rar\psi(x))$$
		\end{proof}
	\end{lemma}

	A seguir, introduzimos o conceito de um representante canônico de $V$ em $\V\B$.

	\begin{definition}{Representação canônica de $V$ em $\V\B$}
		Defina $\in$-recursivamente, para cada $x\in V$:

		$$\hat x = \SET{\TUPLE{\hat y}{1_\B} : y \in x}$$

		Similarmente, vamos aproveitar a oportunidade para definir, para cada $x\in\V2$:
		$$\check x = \SET{\check y : y\in\dom x \land x(y) = 1_\B } $$
	\end{definition}

	\begin{theorem}{Propriedades de $\check\cdot$ e $\hat\cdot$}
		\begin{enumerate}
			\item $\forall x, y		 	: x \in y  \bim \bvalue{\hat x\in \hat y} = 1$
			\item $\forall x', y'\in\V2 : \check{x'}\in\check{y'} \bim \bvalue{ x'\in y'} = 1$

			\item $\forall x, y		 	: x   = y  \bim \bvalue{\hat x =  \hat y} = 1$
			\item $\forall x', y'\in\V2 : \check{x'}  =\check{y'} \bim \bvalue{ x' =  y'} = 1$

			\item $\forall x 			: \check{\hat x} = x$
			\item $\forall x' \in\V2 	: \bvalue{\hat{\check {x'}} = x'} = 1$
		\end{enumerate}

		É neste sentido que dizemos que existem representantes canônicos.
		\begin{proof}
			\begin{enumerate}
				\item \begin{subproof}
						A prova é por recursão na relação $\prec$. 
						A ida é trivial dada a definição de $\B$-pertinência.
						A volta é dada assumindo o resultado $3$:

						$\bvalue{\hat x\in \hat y} = 1\iff \exists t\in\dom{\hat y}:y(t)\land\bvalue{t =\hat x} = 1$
						Logo, $\bvalue{t = x} = 1$. Mas $t$ é algum $\hat a$, então, por $3$, $a = x$. Só que $a\in y$ 
						e, portanto, $x\in y$.
					\end{subproof}

				\item \begin{subproof}
						Suponha $\check{x'}\in\check{y'}$, que o será se e só se existe algum $a'\in\dom y'$ tal que 
						$y'(a')=1$ tal que $\check {a'} = \check{x'}$. Aplicando $4$ (que continua sendo se e só se) 
						temos que $\bvalue{a' = x'} = 1$. Desta forma, $\bvalue{x'\in y'}\geq y'(a')\land\bvalue{a'=x'} = 1$.
					\end{subproof}

				\item \begin{subproof}
						A ida é trivial, dado que $\bvalue{a=a} = 1$ sempre. 
						Para a volta, suponha $x\not=y$, suponha --- sem perda de generalidade --- que $a\in x$ e $a\not\in y$.
						Aplicando $1$, temos que $\bvalue{\hat a\in \hat y} = 0$ e $\hat x(\hat a) = 1$
						Assim, $\bvalue{\hat x= \hat y}\leq \hat x(\hat a)\rar\bvalue{\hat a\in \hat y} = 0$
					\end{subproof}

				\item \begin{subproof}
						Suponha $\check{x'}=\check{y'}$, que o será se e só se para todo $a'\in\dom y'$ tal que $y'(a')=1$,
						$\check {a'}\in\check{x'}$. Aplicando $2$ (que continua sendo se e só se) temos que 
						$\bvalue{a'\in x'} = 1$. 
						
						Quando $y'(a') = 1$, $y'(a')\rar\bvalue{a' = x'} = 1$

						Quando $y'(a') = 0$, $y'(a')\rar\bvalue{a' = x'} = 1$

						Similarmente, o mesmo pode ser feito para $x$, \expr{mutatis mutandis}.

						Logo, $\bvalue{\check{x'}=\check{y'}}=1$. A volta segue facilmente deste roteiro.
					\end{subproof}

				\item \begin{subproof}
						É trivial, pela definição de $\hat{}$ e $\check{}$.
					\end{subproof}

				\item \begin{subproof}
						É fácil ver que $\forall x'\in\V2:\exists!x:\bvalue{\hat x = x'} = 1$. 
						Deixe $x'\in\V2$ e $\bvalue{\hat x = x'} =1$.
						$$1\leq\bvalue{\hat{\check{\hat x}} = \hat x}\land\bvalue{\hat x = x'} \leq \bvalue{\hat{\check{\hat x}} = x'}\land\bvalue{\hat x = x'}\leq \bvalue{\hat{\check{x'}} = x'}$$
					\end{subproof}
			\end{enumerate}
		\end{proof}
	\end{theorem}

	\begin{theorem}{$V\widetilde=\V2$}
		Assim, para toda fórmula $\varphi$, $\sigma$ uma $V$-valoração e $\tau$ uma 
		$\V2$-valoração.

		$$ V\vDash_\sigma 		\varphi \iff \V2\vDash_{\hat\sigma}	\varphi $$
		$$ V\vDash_{\check\tau} \varphi \iff \V2\vDash_{\tau}		\varphi $$
		\begin{proof}
			Para fórmulas atômicas, já foi provado. Para conectivos lógicos:
			para $\land$ é trivial; para $\neg$ é válido pois $\bvalue{\varphi}$
			só pode assumir valor $1$ ou $0$.
		\end{proof}
	\end{theorem}

	\begin{lemma}[Validade de Fórmulas $\Sigma_0$]
		Se $\varphi$ for fórmula $\Sigma_0$, então 
		$$ V\vDash_\sigma \varphi \RAR \V\B\vDash_{\hat\sigma}\varphi $$
		Onde $\hat\sigma$ é a composta de $\sigma$ com $\hat{}$.

		\begin{proof}
			Queremos provar que, para fórmulas só com quantificadores limitados, temos:

			$$ V\vDash_\sigma \varphi \RAR \V\B\vDash_{\hat\sigma}\varphi $$

			Para fórmulas atômicas, temos o resultado pelas propriedades de $\hat{}$.
			
			Para a introdução de $\land, \lor, \rar$, o passo indutivo é trivial. 

			Para a introdução de quantificadores limitados:
			
			Suponha que $V\vDash_\sigma \varphi(x,\bar y)\RAR\V\B\vDash_{\hat\sigma}\varphi(x,\bar y)$, 
			onde $x$ ocorre livre em $\varphi$. Suponha, então, que 
			$V\vDash_\nu\exists x\in u:\varphi(x,\bar y)$, então existe uma valoração 
			$\mu$ que difere de $\nu$ no máximo em $x$, tal que:

			$$V\vDash_\mu x\in u \land \varphi(x,\bar y)$$

			Em particular, $V\vDash_\mu\varphi(x,\bar y)$, observe que:
			$$ \bvalue{\varphi(\widehat{\mu(x)},\widehat{\mu(\bar y)})} = 1_\B $$

			Desta forma,
			$$\bvalue{\widehat{\mu(x)}\in \widehat{\mu(u)}\land\varphi(\widehat{\mu(x)},\widehat{\mu(\bar y)})} = \bvalue{\widehat{\mu(x)}\in \widehat{\mu(u)}}$$

			Mas isto é verdade, pois 
			$$V\vDash_\mu x\in u$$

			E a implicação é válida para fórmulas atômicas. Portanto, 
			$$\V\B\vDash_{\hat\mu}\exists x\in u: \varphi(x,\bar y)$$

			Quantificadores universais são convertidos para quantificadores 
			existenciais, e a prova se completa.
		\end{proof}
	\end{lemma}

	\begin{theorem}{Validade de Sentenças $\Sigma_1$ entre $V$ e $\V\B$}
		Seja $\varphi$ uma sentença $\Sigma_1$, então,
		$$ V\vDash\varphi \RAR \V\B\vDash\varphi $$
		\begin{proof}
			Existe uma fórmula com apenas quantificadores limitados $\psi(x_1\cdots x_n)$ --- 
			onde suas únicas variáveis livres são $x_1\cdots x_n$ --- tal que:
			$$ \vdash \varphi \bim \exists x_1\cdots\exists x_n : \psi(x_1\cdots x_n) $$

			Suponha que $V\vDash\varphi$, então existe uma $V$-valoração $\sigma$ de 
			$x_1\cdots x_n$ que testemunha a validade de $\psi$. Então é verdade, pelo lema, 
			que 
			
			$$ \V\B\vDash_{\hat\sigma}\psi(x_1\cdots) $$

			Mas então 
			$$\bvalue{\exists x_1\in u:\psi(x_1\cdots\hat\sigma(x_n))}\geq\bvalue{\hat\sigma(x_1)\in\hat\sigma(u)\land\psi(\hat\sigma(x_1)\cdots\hat\sigma(x_n))} = 1$$
		\end{proof}
	\end{theorem}

	Agora, queremos provar a validade dos axiomas de ZFC em $\V\B$. 
	A grande maior parte deles é relativamente trivial, mas a validade 
	do axioma da escolha é dependente de um conceito que introduziremos 
	depois. Então sua prova será postergada.

	\begin{theorem}{Axiomas de ZF}
		Todos os axiomas de ZF são válidos em qualquer $\V\B$.
		\begin{proof}
			\begin{subproof}% exten
				\paragraph{Ax. Extensionalidade:}
					$$ \forall x : \forall y: (\forall t: t\in x \bim t\in y) \rar x = y $$

					Seja $x\in\V\B$, é suficiente provar que, para todo tal $x$, temos:

					$$ \bvalue{\forall t: (t \in x) \bim (t\in y) } \leq \bvalue{x = y} $$.

					Para tanto, note que:
					\begin{align*} 
						\bvalue{\forall t: (t \in x) \bim (t\in y) } 	&= \bvalue{\forall t: (t \in x) \rar (t\in y) } \land \bvalue{\forall t: (t\in y) \rar (t \in x) }\\
																		&= \bigwedge_{u\in\dom x} x(u) \rar \bvalue{u\in y}  \land \bigwedge_{v\in\dom y} y(v) \rar \bvalue{v \in x}\\
																		&= \bvalue{x = y}
					\end{align*} 
			\end{subproof}

			\begin{subproof}% separ
				\paragraph{Esquema da Separação:}
					Vamos provar a validade do esquema mostrando a validade de uma instância genérica. Queremos mostrar:

					$$ \forall x\exists y\forall v: (v\in y\bim (v\in x\land \varphi(v))) $$

					Vamos mostrar o universal, calculando em uma instância qualquer: seja $x\in\V\B$. Deixe 
					\begin{align*}
						y:\dom 	x&\to\B\\
								u&\mapsto x(u)\land\bvalue{\varphi(u)}
					\end{align*}

					Então, observe:
					\begin{align*}
						\bvalue{\forall v: v\in y \bim (v\in x\land \varphi(v))} 	&= \bvalue{\forall v: v\in y \rar (v\in x\land \varphi(v))} \land \bvalue{\forall v: (v\in x\land \varphi(v)) \rar v\in y}\\
																					&= \bigwedge_{v\in\dom y} y(v)\rar\bvalue{v\in x\land \varphi(v)} \land \bvalue{\forall v: (v\in x\land \varphi(v)) \rar v\in y}
					\end{align*}

					Como $y(v) = x(v)\land\bvalue{\varphi(v)} \leq \bvalue{v\in x}\land\bvalue{\varphi(v)} = \bvalue{v\in x\land\varphi(v)}$, então é evidente que:
					\begin{align*}
						\bvalue{\forall v: v\in y \bim (v\in x\land \varphi(v))} 	&= \bvalue{\forall v: (v\in x\land \varphi(v)) \rar v\in y}
					\end{align*}

					\begin{lemma}
						$$ a \rar (b\rar c) \leq (a\land b)\rar c $$

						\begin{proof}
							$$\gamma = [a \rar (b\rar c)]$$
							$$\gamma \land (a \land b) = [a \rar  (b\rar  c)] \land (a \land b)$$
							$$\gamma \land (a \land b) = [a \land (b\rar  c)] \land b)$$
							$$\gamma \land (a \land b) = [a \land  b\land c ]$$
							$$\gamma \land (a \land b) \leq c $$
							$$\gamma \leq (a \land b) \rar c $$
						\end{proof}
					\end{lemma}
					Trivialmente, temos
					\begin{align*}
						\bvalue{\forall v: v\in y \bim (v\in x\land \varphi(v))} 	&\geq 	\bvalue{\forall v: v\in x\rar \varphi(v) \rar v\in y}\\
																				 	&= 		\bigwedge_{u\in\dom x}x(u) \rar \bvalue{\varphi(u)\rar u\in y}\\
																				 	&= 		\bigwedge_{u\in\dom x}x(u) \rar (\bvalue{\varphi(u)}\rar \bvalue{u\in y})\\
																				 	&\geq	\bigwedge_{u\in\dom x}x(u) \rar (\bvalue{\varphi(u)}\rar y(u))\\
																				 	&=  	\bigwedge_{u\in\dom x}x(u) \rar (\bvalue{\varphi(u)}\rar (x(u)\land\bvalue{\varphi(u)}))\\
																				 	&=  	\bigwedge_{u\in\dom x}x(u) \rar (\bvalue{\varphi(u)}\rar x(u))\\
																				 	&=  	\bigwedge_{u\in\dom x}1\\
																				 	&=  	1\\
					\end{align*}
				Desta forma, o esquema de separação é válido em qualquer $\V\B$.
			\end{subproof}

			\begin{subproof}% subst
				\paragraph{Esquema de Substituição:}
					Seja $\varphi$ uma fórmula com $u$ e $v$ livres.
					Uma instância do esquema de substituição é:

					$$ \forall x:[\forall u\in x:\exists v:\varphi(u,v)]\rar\exists y:\forall u\in x:\exists v\in y:\varphi(u,v) $$

					Seja $x\in\V\B$.
					Considere o mapa $\alpha:\dom x\to\ord$ que leva $u$ em um ordinal grande o suficiente 
					para que $ \bigvee_{v\in\V\B}\varphi(u,v) = \bigvee_{v\in\V\B_\alpha(u)}\varphi(u,v) $.
					
					Então deixe $\beta=\sup\img\alpha$.

					\begin{align*}
						\bvalue{\forall u\in x:\exists v:\varphi(u,v)}		&= 		\bigwedge_{u\in\dom x}x(u)\rar\bvalue{\exists v:\varphi(u,v)}\\
																			&= 		\bigwedge_{u\in\dom x}x(u)\rar\bigvee_{v\in\V\B}\bvalue{\varphi(u,v)}\\
																			&=		\bigwedge_{u\in\dom x}x(u)\rar\bigvee_{v\in\V\B_\beta}\bvalue{\varphi(u,v)}\\
					\end{align*}

					Seja, então, $y=\left(\V\B_\beta\times\SET{1_\B}\right)\in\V\B_{\beta+1}$. Trivialmente, 
					$$\bvalue{ \exists v\in y: \varphi(u,v)} = \bigvee_{v\in\dom y}y(v)\land \bvalue{\varphi(u,v)} = \bigvee_{v\in\V\B_\beta}\bvalue{\varphi(u,v)} $$

					Logo,
					\begin{align*}
						\bvalue{\exists v\in y:\varphi(u,v) } 								&= 		\bigvee_{v\in\V\B_\beta	}		 							\bvalue{\varphi(u,v)}\\
						\bvalue{\forall u\in x:\exists v\in y:\varphi(u,v) }				&= 		\bigwedge_{u\in\dom x	}x(u)\rar\bigvee_{v\in\V\B_\beta}	\bvalue{\varphi(u,v)}\\
						\bvalue{\exists y     :\forall u\in x:\exists v\in y:\varphi(u,v) }	&= 		\bigvee_{y\in\V\B		}	\bigwedge_{u\in\dom x}x(u)\rar\bigvee_{v\in\V\B_\beta}\bvalue{\varphi(u,v)}\\
						\bvalue{\exists y     :\forall u\in x:\exists v\in y:\varphi(u,v) }	&\geq 								\bigwedge_{u\in\dom x}x(u)\rar\bigvee_{v\in\V\B_\beta}\bvalue{\varphi(u,v)}\\
						\bvalue{\exists y     :\forall u\in x:\exists v\in y:\varphi(u,v) }	&\geq \bvalue{\forall u\in x:\exists v:\varphi(u,v)}
					\end{align*}

					E assim, 
					\begin{align*}
						\bvalue{ \forall u\in x:\exists v:\varphi(u,v)}				\rar\bvalue{\exists y     	:\forall u\in x:\exists v\in y:\varphi(u,v) } = &1\\
						\bvalue{(\forall u\in x:\exists v:\varphi(u,v))				\rar       (\exists y     	:\forall u\in x:\exists v\in y:\varphi(u,v))} = &1\\
						\bvalue{\forall x :[\forall u\in x:\exists v:\varphi(u,v)]	\rar 		 \exists y 		:\forall u\in x:\exists v\in y:\varphi(u,v) } = &1
					\end{align*}

					Desta forma os esquemas de substituição são válidos.
			\end{subproof}

			\begin{subproof}% bigcup
				\paragraph{Axioma da União:}
					Queremos provar a validade do seguinte:
					$$ \forall x:\exists y:\forall w:w\in y\bim \exists u\in x: w\in u $$

					Deixe $x\in\V\B$, vamos definir um $y$ para o qual:
					$$\bvalue{\forall w:(w\in y\bim \exists u\in x: w\in u)} = 1$$

					Isso dará conta de provar a validade do axioma da União. Defina:
					\begin{align*}
						y:\bigcup_{u\in\dom x}\dom u&\longrightarrow\B\\
												w	&\longmapsto \bvalue{\exists u\in x: w\in u}
					\end{align*}

					Por um lado, 
					\begin{align*}
						\bvalue{\forall w: w\in y\rar \exists u\in x: w\in u} 	&= \bvalue{\forall w\in y\rar \exists u\in x: w\in u}\\
																				&= \bigwedge_{w\in\dom y} y(w) \rar \bvalue{\exists u\in x: w\in u}\\
																				&= \bigwedge_{w\in\dom y} \bvalue{\exists u\in x: w\in u} \rar \bvalue{\exists u\in x: w\in u}\\
																				&= 1
					\end{align*}

					Por outro lado, temos que fazer algumas contas intermediárias: dado um $w\in\V\B$,
					\begin{align*}
						\bvalue{w\in y} 	&= \bigvee_{t\in\dom y} y(t)\land \bvalue{w=t}\\
										 	&= \bigvee_{t\in\dom y} \bvalue{\exists u\in x: w\in u} \land \bvalue{w=t}\\
										 	&= \bigvee_{t\in\dom y} \bigvee_{u\in\dom x}x(u) \land \bvalue{w\in u} \land \bvalue{w=t}\\
										 	&= \bigvee_{u\in\dom x} \bigvee_{t\in\dom y} x(u) \land \bvalue{w\in u} \land \bvalue{w=t}\\
					\end{align*}

					Ainda, 
					\begin{align*}
						\bvalue{\exists u\in x: w\in u}	&= 		\bigvee_{u\in\dom x} x(u) \land \bvalue{w\in u}\\
														&= 		\bigvee_{u\in\dom x} x(u) \land \bigvee_{t\in\dom u} u(t)\land \bvalue{t = w}\\
														&= 		\bigvee_{u\in\dom x} \bigvee_{t\in\dom u} x(u) \land u(t)\land \bvalue{t = w}\\
														&\leq	\bigvee_{u\in\dom x} \bigvee_{t\in\dom u} x(u) \land           \bvalue{t = w}\\
														&\leq	\bigvee_{u\in\dom x} \bigvee_{t\in\dom y} x(u) \land           \bvalue{t = w}\\
														&=      \bvalue{w\in y}\\
					\end{align*}

					Assim, para qualquer $w$ dado, temos:
					$$ \bvalue{\exists u\in x: w\in u}\rar \bvalue{w\in y} = 1$$

					Então, trivialmente, 
					$$ \bvalue{\forall w:(\exists u\in x: w\in u) \rar w\in y} = 1$$

					E, desta forma, temos:
					$$\bvalue{\forall w: w\in y\bim \exists u\in x: w\in u} = 1$$

					Finalmente, é imediato que:
					$$\bvalue{\forall x:\exists y:\forall w:w\in y\bim \exists u\in x: w\in u} = 1$$
			\end{subproof}

			\begin{subproof}% parts
				\paragraph{Axioma das Partes:}
					Queremos mostrar a validade de:
					$$ \forall x:\exists y:\forall z:z\in y \bim (\forall t\in z:t\in x)$$
					Fixe $x\in\V\B$, iremos construír $y$ tal que $\forall z:z\in y \bim (\forall t\in z:t\in x)$ 
					é válido. Desta forma, deixe:

					$$\dom y = \SET{z\in\V\B : \dom z = \dom x} $$
					$$y(z) 	 = \bvalue{z\subseteq x} = \bvalue{\forall t\in z: t\in x} $$

					Queremos provar, simplesmente que:
					$$\bvalue{\forall z: z\in y\bim z \subseteq x} = 1$$

					Um dos lados é trivial:
					\begin{align*}
						\bvalue{\forall z: z\in y\rar z \subseteq x}&= \bigwedge_{z\in\dom y} y(z) \rar \bvalue{z\subseteq x}\\
																	&= \bigwedge_{z\in\dom y} \bvalue{z\subseteq x} \rar \bvalue{z\subseteq x}\\
																	&= 1\\
					\end{align*}

					No entanto, para o outro lado, precisamos de alguns resultados preliminares:

					Defina o mapa $\cdot':\V\B\to\V\B$ tal que 
					$\dom{a'}=\dom x$ e $a'(b) = \bvalue{b\in a}$.
					Trivialmente, $\forall u\in\V\B: u'\in\dom y$.

					Seja, então, $u\in\dom x$.
					\begin{align*}
						\bvalue{u\subseteq x \rar u = u'} 	&= 		\bvalue{u\subseteq x}\rar\bvalue{u=u'}\\
															&= 		\bvalue{u\subseteq x}\rar\bigwedge_{i,j\in\dom u}(u(i)\rar\bvalue{i\in u'})\land(u'(j)\rar\bvalue{j\in u})\\
															&= 		\bvalue{u\subseteq x}\rar\bigwedge_{i,j\in\dom u}(u(i)\rar\bvalue{i\in u'})\land(\bvalue{j\in u}\rar\bvalue{j\in u})\\
															&= 		\bvalue{u\subseteq x}\rar\bigwedge_{i,j\in\dom u}(u(i)\rar\bvalue{i\in u'})\\
															&\geq 	\bvalue{u\subseteq x}\rar\bigwedge_{i,j\in\dom u}(u(i)\rar u'(i))\\
															&=  	\bvalue{u\subseteq x}\rar\bigwedge_{i,j\in\dom u}(u(i)\rar \bvalue{i\in x})\\
															&=  	\bvalue{u\subseteq x}\rar\bigwedge_{i,j\in\dom u}1\\
															&= 		1
					\end{align*}

					Ainda com o mesmo $u$ considere a seguinte $\B$-sentença:
					\begin{align*}
						\bvalue{u\subseteq x}	&= 		\bvalue{\forall t: t\in u: t\in x}\\
												&= 		\bigwedge_{t\in\V\B} 	\bvalue{t\in u}	\rar \bvalue{t\in x}\\
												&\leq 	\bigwedge_{t\in\dom u'}	\bvalue{t\in u}	\rar \bvalue{t\in x}\\
												&=  	\bigwedge_{t\in\dom u'}	u'(t)			\rar \bvalue{t\in x}\\
												&=  	\bvalue{\forall t\in u': t\in x}\\
												&=  	\bvalue{u'\subseteq x}\\
												&= 		y(u')
												&\leq	\bvalue{u'\in y}
					\end{align*}
					E portanto, 
					$$ \bvalue{u\subseteq x\rar u'\in y} = 1$$

					Juntando os dois:
					$$ \bvalue {u\subseteq x \rar u \in y} = 1$$

					Ou seja, 
					$$\bvalue{\forall z : 							z\subseteq x\bim z\in y} = 1$$
					$$\bvalue{\exists y : \forall z : 				z\subseteq x\bim z\in y} = 1$$
					$$\bvalue{\forall x : \exists y : \forall z : 	z\subseteq x\bim z\in y} = 1$$

					Que era o que buscavamos mostrar.
			\end{subproof}

			\begin{subproof}% regularity
				\paragraph{Esquema da Regularidade:}
					$$ [\forall x : (\forall y\in x: \varphi (y)) \rar \varphi (x)]\rar\forall x:\varphi(x) $$

					A prova é por $\in$-indução em $\V\B$.

					Deixe $\Phi= \bvalue{\forall x:(\forall y\in x:\varphi (y))\rar\varphi(x)}$. Queremos mostrar 
					que $\forall x\in\V\B:\Phi\leq\bvalue{\varphi(x)}$. Para tanto, suponha que 
					$\forall y\in\dom x:\Phi\leq\bvalue{\varphi(y)}$.

					Primeiro, note que:
					$$ \Phi\leq \bvalue{ (\forall y\in x: \varphi (y)) \rar \varphi (x)}$$

					Agora, veja que:
					\begin{align*}
						\Phi	&\leq	\bigwedge_{y\in\dom x}\bvalue{\varphi(y)}\\
								&\leq	\bigwedge_{y\in\dom x}x(y)\rar\bvalue{\varphi(y)}\\
								&=		\bvalue{\forall y\in x: \varphi(y)}
					\end{align*}

					Então,
					$$\Phi \leq \bvalue{\forall y\in x: \varphi(y)}\land  \bvalue{ (\forall y\in x: \varphi (y)) \rar \varphi (x)}$$
					$$\Phi \leq \bvalue{\varphi (x)}$$

					Por indução, $\forall x\in\V\B:\Phi\leq\bvalue{\varphi(x)}$, e assim, $\Phi\leq\bigwedge_{x\in\V\B}\bvalue{\varphi(x)}$
					Trivialmente, então, temos cada instância do axioma da regularidade.
			\end{subproof}

			\begin{subproof}% infinity
				\paragraph{Axioma do Infinito:}
					Queremos mostrar a validade de:
					$$ \exists I: (\exists \emptyset\in I: \forall t\in \emptyset : t\not\in\emptyset) \land \forall m\in I: \exists n\in I: \forall t\in n: t\in m\lor t = m $$
					Note que, apesar de longa, esta fórmula é apenas $\Sigma_1$. No caso, o axioma é da forma $\exists I:\varphi(I)$ com $\varphi$ fórmula 
					limitada que claramente vale para $\omega$ --- desta forma $\bvalue{\varphi(\hat\omega)}=1$, e portanto, $\bvalue{\exists I:\varphi(I)=1}$. 
			\end{subproof}

			\begin{subproof}% pair
				\paragraph{Axioma do Par:}
					Queremos mostrar a validade de:
					$$ \forall x:\forall y:\exists z: \forall t: t\in z\bim (t = x\lor t = y)$$

					Sejam $x,y\in\V\B$, deixe $z=\SET{\TUPLE{x}{1}}{\TUPLE{y}{1}}$.
					Agora, seja $t\in\V\B$, veja que:
					\begin{align*}
						\bvalue{t\in z} = \bigvee_{r\in\dom z} z(r)\land\bvalue{t=r} = \bvalue{t=x}\lor\bvalue{t=y} = \bvalue{t=x\lor t=y}
					\end{align*}

					A validade do axioma segue trivialmente.
			\end{subproof}
		\end{proof}
	\end{theorem}

	Então nossa estrutura possue o mínimo para ser uma teoria de conjuntos, a valores booleanos.
	É necessário notar que usamos algumas vezes coisas como o princípio do máximo nas demonstrações
	da validade dos axiomas de $\ZFC{}$. Se $\B$ não for booleana, mas for de Heyting --- axiomas 
	mais fracos valem, modelando IZF, mas não o demonstraremos pois não trataremos do caso não booleano.

	\newcommand{\X}{\mathcal X}

	\begin{definition}{Núcleo de um elemento de $\V\B$}
		Um subconjunto de $\X\subset\V\B$ é dito um núcleo para um $X$ em $\V\B$ quando:

		\begin{enumerate}
			\item $\forall x\in\X  :\bvalue{x\in X} = 1$.
			\item $\forall u\in\V\B:\bvalue{u\in X}\rar\exists!x\in X:\bvalue{x = u} = 1$.
		\end{enumerate}
	\end{definition}

	\begin{theorem}{Todo elemento de $\V\B$ tem núcleo}
		Fixe um $x$ do qual um núcleo queremos mostrar a existência. Dado um $t\in\V\B$
		deixe por $f_t = \SET{\TUPLE{u}{ x(u)\land\bvalue{t = u} } : u\in\dom x} $. Aplicando 
		o axioma da substituição, $F=\SET{f_t:t\in\V\B}$ é conjunto. Considere o subconjunto
		$M\subseteq F$ definido por $M=\SET{z\in F: \bvalue{z\in x}= 1}$ e tome o subconjunto 
		$\X\subseteq M$ escolhendo representates das classes de equivalência de $M$ pela 
		relação dada por $\bvalue{\cdot=\cdot} = 1$.

		\begin{proof}
			Este resultado está delineado em \cite{BELL}(1.31).
		\end{proof}
	\end{theorem}

	\begin{theorem}{O Lema de Zorn é Válido em $\V\B$}
		\begin{proof}
			Temos que:
			Se $\V\B\vDash\varphi(u)\RAR\V\B\vDash\psi(u)$, 
			então $\V\B\vDash\forall x:(\varphi(x)\rar\psi(x))$.

			Desta forma basta provar que, se 
			$\V\B\vDash{\TUPLE{X}{\leq}}$ \textit{``É um poset cujas cadeias são superiormente 
			cotadas''}, então $\V\B\vDash{\TUPLE{X}{\leq}}$ \textit{``Tem elemento maximal''}.
			

			Deixe $\X$ um núcleo de $X$, definamos sobre $\X$ 
			uma relação $\preceq$ dada por:

			$$ x\preceq x' \iff \bvalue{x \leq x'} = 1$$

			$\preceq$ é claramente pré-ordem. O fato de ser ordem 
			parcial decorre do fato de que para todo elemento de 
			$X$, existe um único objeto de $\X$ que valida a 
			igualdade com o elemento, então a relação será 
			antisimétrica.

			Pois, seja $C$ uma $\preceq$-cadeia de $\X$. $C' = C\times\SET{1_\B}$ é 
			uma cadeia em $X$, imediatamente. Supondo o antecedente, 
			então $\V\B\vDash\exists u\in X:\forall t\in C': t\leq u$.
			Pelo Princípio do Máximo, existe de fato um $u\in\V\B$ tal que:
			$ \bvalue{u\in X\land\forall t\in C': t\leq u} $. Existe um único $v\in\X$ 
			que é igual a $u$ com probabilidade $1$, já que $\bvalue{u\in X}=1$.

			Então $1 = \bvalue{\forall t\in C': t\leq u} = \bvalue{\forall t\in C': t\leq u} \land \bvalue{u = v} \leq \bvalue{\forall t\in C': t\leq v}$

			Desta forma, 

			$$ \bigwedge_{t\in C}\bvalue{t\leq v} = 1 $$

			Então, $\forall t\in C: t\preceq v$. Desta forma, cada cadeia de $\X$ é 
			cotada superiormente. Pelo lema de Zorn, então $\X$ tem elemento maximal.

			Seja $m\in\X$ um elemento maximal. Seja $x\in X$ e suponha que $m\leq x$.
			Existe um único elemento em $\X$ que é igual a $x$, chame de $y$.

			$$ \bvalue{m\leq y} = \bvalue{m\leq y}\land\bvalue{y = x}\leq\bvalue{m\leq x} = \bvalue{m\leq x}\land\bvalue{y = x} \leq \bvalue{m\leq x}$$
			
			Portanto,
			$$\bvalue{m\leq y} = \bvalue{m\leq x}$$

			E assim,
			$$ m\preceq y \bim \bvalue{m\leq x} = 1 $$

			Mas, por maximalidade de $m$ em $\X$, 
			$$ m = y \bim \bvalue{m\leq x} = 1 $$

			E imediatamente, temos que 
			$$ \bvalue{(m\leq x) \rar (m = x)} = 1 $$

			Então temos que $m$ é maximal em $X$, que era o que queríamos provar.
		\end{proof}
	\end{theorem}

	\begin{corollary}
		$$\ZFC\vdash\varphi\RAR\V\B\vDash\varphi$$
		Trivial, dada a correção das semânticas booleanas para a lógica de primeira ordem e a validade dos axiomas de \ZFC{}.
	\end{corollary}

    \input{source/chapter-2/sections/inter-universal/main}
}